%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}


% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}

	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.48\textwidth}
{\footnotesize
Disciplina: Matemática Computacional I\\
Cód: EN05264\\\\}
\end{minipage}
\end{minipage}

\begin{center}
 \textbf{Trabalho -- Implementação do Método Simplex}
\end{center}

\textbf{Descrição}

Durante a disciplina de Matemática Computacional estudamos com principal ênfase
o Método Simplex de resolução de problemas de otimização linear.

Composto por uma série de passos realizados em sequência, o Método Simplex
encontra a solução ótima para os problemas citados, permitindo a análise
econômica dos resultados e o planejamento da produção para qualquer tipo de
atividade econômica que possa ser modelada matematicamente como um problema de
otimização linear.

No mundo real, pesquisadores de otimização não resolvem o Simplex ``na mão'',
escrevendo as iterações em calhamaços de papel. Ao invés disso, são empregados
softwares que contém \textit{solvers} implementando os métodos de resolução para
diferentes tipos de problemas de otimização.

Esse trabalho propõe aos alunos, organizados em grupos de no máximo 3
integrantes, a implementação computacional do método Simplex. Não há restrições
quanto à linguagem de programação a ser utilizada, apenas que não devem ser
utilizadas bibliotecas que já implementem o Simplex ou métodos de pivoteamento.

Os alunos deverão informar seus grupos em um tópico específico para esse fim
no fórum da disciplina no SIGAA.

O programa a ser desenvolvido deve implementar apenas o Simplex convencional,
sem se preocupar com o método generalizado (Big M). Ele também deve identificar
os tipos diferentes de resoluções possíveis (com uma solução ótima, infinitas
soluções ótimas e problema ilimitado).

15 dias antes do prazo de entrega do trabalho os grupos receberão 3 questões
de otimização linear com problemas que devem ser modelados e respondidos
corretamente pelo software desenvolvido.

O trabalho terá valor máximo de 1,5 pontos diretamente na média do aluno -- isso
equivale a 15\% da média máxima e 30\% da média mínima para aprovação na
disciplina.

\textbf{Prazo}

O prazo de entrega será dia 31 de março de 2017, em aula a ser agendada
possivelmente em laboratório do curso.

No dia 15 de março os estudantes receberão as questões a serem modeladas e
respondidas no trabalho.

\textbf{Avaliação}

Os alunos deverão ter o software desenvolvido e funcional no prazo estipulado.
O software deverá ter seu código fonte enviado para o professor, bem como
explicado e compilado durante a demonstração de funcionamento do mesmo.

As questões repassadas deverão estar corretamente modeladas e serão explicadas
ao professor durante a demonstração do software.

A nota do trabalho dependerá do funcionamento do software e da resolução das
questões. O funcionamento do programa implica que ele resolverá corretamente
questões que não foram testadas anteriormente.

\end{document}
